[沙中線]中科反駁港鐵 稱鋼筋斷橛 部分未觸連續牆

沙中線東西走廊月台層板的圖則曾出現多個版本，港鐵在6月及7月分別向政府提交兩份報告，亦出現不同的圖則，事件更觸發政府報警，但港鐵表示新設計更安全。中科興業董事總經理潘焯鴻昨日作供時質疑港鐵所稱最新的設計是「揑造」，他在施工期間見到實際情况與港鐵的描述不同，月台層板鋼筋並非使用一條完整的長鋼筋置於連續牆上方，而是用了經接駁鋼筋，部分鋼筋更未有接觸到連續牆。

指港鐵所稱最新設計是「揑造」

港鐵代表英國御用大律師Philip Boulding昨承認，紅磡站月台層板及連續牆工程，前後有3次不同設計方案，最新的設計削走連續牆頂部，月台層板頂部及連續牆不再以螺絲帽接駁，而是以兩層橫放長鋼筋置於連續牆上方，港鐵認為不影響連續牆安全及月台層板的結構，而鋼筋毋須接駁更可減低手工問題。

潘焯鴻昨日作供時反駁，稱施工時見到情况與港鐵說法不同，形容有關更改設計說法是「揑造」。紅磡站月台分成6區32倉，潘說曾見到多個倉的月台層板頂部並非採用連貫的長鋼筋，而是用兩條較短鋼筋接駁在一起。他又發現在月台層板C3區的部分倉，有月台層板的鋼筋並沒接觸到東面連續牆，而是在連續牆前已折彎。

石屎被打走牆頂呈「A」字形

潘焯鴻續稱，連續牆頂部並非被整齊地削走，而是遭人任意打走石屎，形容部分石屎被打走後，連續牆頂部有如被削過的鉛筆，呈現「A」字形。

被問及為何在2015年發現剪鋼筋並向禮頓管理層投訴後，事隔一年、到2016年才再次向禮頓跟進，潘說原本估計只有約5%鋼筋被剪短，認為不會構成很大公眾安全問題，但其後聽到禮頓員工向他表示，禮頓不停更改圖則，才發現事件較他最初想像嚴重。

小題大做

潘焯鴻稱事件涉貪 正助廉署調查 指3次目擊剪鋼筋 禮頓總管曾反問有何問題

中科興業董事總經理潘焯鴻昨在沙中線紅磡站調查委員會作證，稱事件涉及貪污（corruption）成分，「禮頓好嚴重」，更稱現也協助另一獨立部門調查，直認該機構是廉政公署，故早前未有提及此事。潘亦在聆訊中稱3次目擊剪鋼筋，形容其中一次與兩名禮頓地盤總監一同看到，他上前阻止時，被其中一名地盤總監問剪鋼筋有何問題。

潘焯鴻昨在聆訊作供時，主要是由委員會代表律師質詢，港鐵及紅磡站承建商禮頓昨日未開始盤問。潘稱曾三度看到有人剪鋼筋（見表），首次發生在2015年8月，他到紅磡站C1區東西走廊月台層板檢查，看到30至40米外有3名穿禮頓反光安全背心的工人，用磨輪剪40至50支鋼筋，更把剪短了的鋼筋扭入螺絲帽內。他表示，當時有走近工人附近，指正並叫停他們，惟未有人理會。

曾阻止穿禮頓反光衣工人未理

潘續稱，2015年9月15至20日間的某天，因又有員工匯報剪鋼筋事件，故約了禮頓兩名地盤總監蘇耀華及Khyle Rodgers到地盤巡查，其間再次看到有人剪1至2支鋼筋。潘說當時立即上前阻止，被蘇反問「為何剪鋼筋有問題」，蘇更着工人繼續剪。潘稱當時有拍照及錄下短片，但於2017年與禮頓總經理Karl Speed會面時，被要求刪除照片。

數天後，在2015年9月22日，潘再次看到有禮頓員工用油壓剪把鋼筋剪短，當時有拍下照片。聆訊中有展示潘焯鴻提供的照片，其中一張可以清晰看到有工人正在剪鋼筋，而另一張可看到工人在接駁鋼筋，潘稱相中工人所扭的鋼筋有被剪短。

稱有人索回佣 拒再做工序

潘焯鴻展示另一張照片，稱是同日拍攝，顯示一幅連續牆的中部至頂部有螺絲帽表面損毁。潘稱螺絲帽經精密切割，如有任何損毁，鋼筋即無法扭入。潘更透露，禮頓曾要求中科把連續牆表面部分石屎打走，讓螺絲帽暴露出來，又稱後來有人向中科索取回佣，中科拒絕再做此工序。

委員會主席夏正民問潘，禮頓有什麼原因要把鋼筋送到地盤內，並在有人監督的情况下剪鋼筋。潘稱當中有人貪污，更透露正協助一個獨立部門調查。夏正民問，所指的獨立部門是什麼？潘說﹕「ICAC」，並說廉署立案後不可向第三者透露事件。

指貪污非減少材料人手般簡單

夏正民問到，工程中既有買入鋼筋，亦有螺絲帽，如何貪污。潘只說，利益非減少材料或省去監督人手般簡單，但未有清楚解釋貪污的方法。潘透露，禮頓曾在進度上受壓，把鋼筋扭入螺絲帽的工序中亦遇上問題。

沒事兒沒事兒 港共稍後會接受港鐵意見降低鋼筋標準
一切合法合情合理安全

駁乜？拆咗佢查 咪知囉